---
title: "Annet"
date: "2020-02-14"
---

# Annet

**Eksempel 5**

## Nettside fra organisasjon

::: tip Kilde i teksten
(Organisasjon, årstall)

**Kilde i referanselisten**

Organisasjon. (Årstall, dato). Tittel. Hentet fra URL.\*Med årstall/dato, menes her publiseringstidspunkt, eller dato for siste oppdatering. Lesedato tas bare med for nettsider som ofte blir endret. Da oppgis dato, måned og år sammen med lenken: «Hentet 22. juni 2018 fra https://www.nnn.nn».
:::

:::details Eksempler
... nedgang i antibiotikabruken (Helsedirektoratet, 2018).

Helsedirektoratet. (2018, 21. juni). Nedgang i bruk av antibiotika, men stor variasjon på andre helseområder. Hentet fra [https://helsedirektoratet.no/nyheter/nedgang-i-bruk-av-antibiotika-men-stor-variasjon-pa-andre-helseomrader](https://helsedirektoratet.no/nyheter/nedgang-i-bruk-av-antibiotika-men-stor-variasjon-pa-andre-helseomrader)
:::

Om du vil omtale et nettsted mer generelt, uten eksakt sideinformasjon, kan du gjøre dette ved å oppgi lenke til domenet i parentes, uten oppføring i referanselisten: «Søk & Skriv (www.sokogskriv.no) gir råd om flere stadier i skriveprosessen.»

## Nettside med forfatter

|I teksten|I referanselisten|
|---------|-----------------|
|(Forfatter, årstall)|Forfatter, A.A. (Årstall, dato). Tittel. Hentet fra URL|

::: tip Eksempler

Skinnegående transport øker mest (Lund, 2018).

Lund, V. (2018, 26. september). Åtte av ti reiser med bil. Hentet fra [https://www.ssb.no/transport-og-reiseliv/artikler-og-publikasjoner/atte-av-ti-reiser-med-bil](https://www.ssb.no/transport-og-reiseliv/artikler-og-publikasjoner/atte-av-ti-reiser-med-bil)
:::

## Bilder

Omtale av kjente kunstverk som Skrik og Mona Lisa krever ingen innførsel i referanselisten. Andre refereres som følger:

Kilden i teksten

::: ref


:::

(Opphavsperson, årstall)

Opphavsperson, A. (Årstall). _Tittel_ \[Type verk, f.eks. Fotografi\]. Hentet fra https://URL eller Sted: Museum.

… som vi kan se på et eldre bilde av børsbygningen i Bergen (Knudsen, 1865) …

Knudsen, K. (1865). _Børsen i Bergen_ \[Fotografi\]. Hentet fra https://marcus.uib.no/instance/photograph/ubb-kk-m-110.html

... en norsk vandrer over tåkehavet (Kittelsen, 1900) ...

Kittelsen, T. (1900). _Langt langt borte saa han noget lyse og glitre_ \[Olje på lerret\]. Oslo: Nasjonalmuseet.

Bilder som _reproduseres_ skal også ha komplett henvisning i figurteksten. Se [Reproduksjon av bilder](#Reproduksjon_av_bilder_figurer_og_tabeller).
## Hellige skrifter og klassiske tekster

Hellige skrifter og klassiske tekster finnes i mange forskjellige utgaver. Sidetall vil variere fra utgave til utgave og blir derfor utelatt. Noen tekster deles inn i nummererte kapittel, vers eller surer, dikt kan deles inn i bøker eller sanger og skuespill i akt og scene. Denne inndelingen er den samme i alle utgaver og brukes ved siteringer. Dette gjelder for eksempel Bibelen, Koranen og eldre greske og romerske tekster. En del tekster blir gjerne referert med standardforkortelser som kan variere mellom ulike fagfelt. For eksempel kan du bruke forkortelser for bøkene i Bibelen, som Apg for Apostlenes gjerninger. I henhold til APA-stilen, trenger man ikke føre opp slike verker i referanselisten, men versjonen som er brukt skal identifiseres første gang man siterer.

Kilden i teksten

::: ref


:::

I islam finnes det en rekke restriksjoner på hva slags kjøtt man kan spise (Koranen 5:3-4, overs. 1980). Om alkohol står det i Koranen at synden i den «er større enn nytten» (2:219).

\[Ingen innførsel\]

I Lukasevangeliet (Luk,1:34) er Maria i tvil om hun virkelig vil føde Guds barn.

\[Ingen innførsel\]

I Ciceros «Om taleren» (1.47, overs. 1993)…

\[Ingen innførsel\]

I Iliaden (6.344–58) sier Helena at…

\[Ingen innførsel\]

I skuespillet Hamlet (4. akt, 2. scene) viser Shakespeare…

Shakespeare, W. (2002). _Hamlet: Prins av Danmark_ (Ø. Berg, overs.). Oslo: Kolon forlag.
## Upublisert materiale

Kilden i teksten

::: ref


:::

(Forfatter, årstall, eventuelt sidetall)

Forfatter, A. A. (Årstall). _Tittel_. Upublisert manuskript. Institusjon, sted (hvis tilgjengelig).

Med modernismen reverseres forholdet mellom persepsjon og representasjon (Utaker, 2010).

Utaker, A. (2010). _Det perseptuelles antropologi: Persepsjon og bilder som filosofisk problem_. Upublisert manuskript. Institutt for førstesemesterstudier og filosofi, Universitetet i Bergen.
## Manuskript under vurdering, men ikke antatt (submitted)

Kilden i teksten

::: ref


:::

(Forfatter, årstall, eventuelt sidetall)

Forfatter, A. A. (Årstall). _Tittel_. Sendt utgiver, under vurdering.

Det varierer i hvilken grad forskjellige befolkningsgrupper oppsøker hjelp i forbindelse med helseplager (Ting, Florsheim & Huang, 2008).

Ting, J. Y., Florsheim, P. & Huang, W. (2008). _Mental health help-seeking in ethnic minority populations_. Sendt utgiver, under vurdering.
## Manuskript under utgivelse, antatt (in press)

Kilden i teksten

::: ref


:::

(Forfatter, under utgivelse, eventuelt sidetall)

Tidsskriftartikkel:Forfatter, A. A. (under utgivelse). Tittel. _Tidsskrifttittel._Bok:Forfatter, A. A. (under utgivelse). _Tittel_. Utgivelsessted: Forlag.

Ifølge Briscoe (under utgivelse), så er det slik at …

Briscoe, R. (under utgivelse). Egocentric spatial representation in action and perception. _Philosophy and Phenomenological Research._
## Kompendier

Dersom man skal referere til tekster fra et kompendium, skal man henvise til originalverket (for eksempel tidsskriftet eller boka), ikke til kompendiet. Dette gjelder også sidehenvisninger.
## Reproduksjon av bilder, figurer og tabeller

Bilder og tabeller som reproduseres skal krediteres i figur- eller tabellteksten, der det også skal opplyses om [eventuell rettighetsklarering eller lisensbetingelser](/kildebruk-og-referanser/sitering-og-etikk/opphavsrettslige-forhold/), eksempelvis Creative Commons-lisens eller om det er gjengitt med tillatelse. Her er det vertsdokumentet – boken, nettsiden eller artikkelen som bildet er hentet fra – som føres inn i referanselisten. Figurteksten skal innledes med en kort beskrivelse av bildet.

I figurteksten

::: ref


:::

Bilder du har tatt selv: Inkluder beskrivelse, stedsangivelse og dato.  
Figur 1. Utsikt fra Ulriken, Bergen 26. juli 2018.

Ingen innførsel i referanselisten

Bilde hentet fra nettside:  
Figur 2. Breiflabb. Fra «Monkfish / Breiflabb», av A. Hansen, 2006 ([https://www.flickr.com/photos/xoto/108041783](https://www.flickr.com/photos/xoto/108041783)). CC BY-NC-ND 2.0

Referer til nettsiden:  
Hansen, A. (2006). Monkfish / Breiflabb. Hentet fra [https://www.flickr.com/photos/xoto/108041783](https://www.flickr.com/photos/xoto/108041783)

Tabell hentet fra tidsskriftartikkel:  
Tabell 1. Sammenligning av mislykkethet. Fra «Unsuccessful treatments of “writer's block”: A meta-analysis,» av D. C. McLean & B. R. Thomas, 2014, _Psychological Reports, 115_, s. 277. Copyright 2014 Sage Publications. Gjengitt med tillatelse.

Referer til artikkelen:  
McLean, D. C. & Thomas, B. R. (2014). Unsuccessful treatments of “writer's block”: A meta-analysis. _Psychological Reports, 115_(1), 276-278.  [https://doi.org/10.2466/28.PR0.115c12z0](https://doi.org/10.2466/28.PR0.115c12z0)

Bilde hentet fra bok  
Figur 4. Relativ nettoflytting i kommunene. Fra _Hvorfor vokser steder? Og hvordan kan utviklingen påvirkes?_ (s. 42), av K. Vareide, 2018, Oslo: Cappelen Damm Akademisk. CC BY 4.0.

Referer til boken:  
Vareide, K. (2018). _Hvorfor vokser steder? Og hvordan kan utviklingen påvirkes?_ [https://doi.org/10.23865/noasp.32](https://doi.org/10.23865/noasp.32)
